\enunciadoOUrespostasSection{Taxas Relacionadas} 
\setcounter{questao}{1}


% LJ = Lista do Prof. Jair Salvador do IM -- UFRJ

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Uma escada com 5m de comprimento está apoiada numa parede
vertical. Se a base da escada for puxada horizontalmente, afastando-se
da parede a 3m/s, qual a velocidade
com que a parte superior da escada estará deslizando ao longo da
parede, quando a sua base estiver a 3m da parede?
 \begin{center}
    \epsfig{file=escada-parede.eps,width=.3\textwidth}
 \end{center}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Chamando de $x(t)$ a distância da base da escada até a parede e de
$y(t)$ a distância da parte superior da escada até a base da parede,
obtemos por Pitágoras que $x^2(t)+y^2(t)=5^2$. Assim, derivando em
relação a $t$ e simplificando,
$x(t) x'(t) + y(t)y'(t)=0$. Como num certo instante $x(t)=3$ e
$x'(t)=3$ (note que o sinal é positivo pois está se AFASTANDO da
parede), e por Pitágoras, $y(t)=4$ obtemos que
$3\cdot 3 + 4y'(t)=0$.
Logo, $y'(t)=-\dfrac{9}{4}$m/s.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Um triângulo $PQR$ está inscrito num semicírculo de diâmetro 15cm
conforme a 
%FIGURA 9 
figura
abaixo. Sabendo que o vértice $Q$ varia sobre o
semicírculo e que  o lado $QR$ aumenta à razão de 1 cm/s, determine a
taxa com que a área do triângulo varia no instante em que o lado $QR$
mede 12 cm.

% FIGURA 9
\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=2, >=latex]
  \draw[thick] (1cm,0cm) arc (0:180:1cm);
  \draw[thick] (-1,0) -- (1,0);
  \draw[thin] (-1,0) node[below]{$P$} -- 
    (70:1cm) node[above]{$Q$} --
    (1,0) node[below]{$R$};
  \marcaPONTO[1]{(-1,0)}
  \marcaPONTO[1]{(1,0)}
  \marcaPONTO[1]{(70:1cm)}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}


\end{pergunta}
\begin{resposta}
Note que o triângulo $PQR$ é retângulo.
Chamando de $x$ o lado $QR$ e de $y$ o lado $PQ$, temos por Pitágoras
que $x^2+y^2=15^2$. Quando $QR=x=12$, $y=9$. 
Derivando (e simplificando) obtemos que $xx' + yy'=0$.
No instante em que  $x'=1$, $x=12$ e $y=9$, obtemos que
$y'=-4/3$.
Como a área do triângulo é $A=xy/2$, a sua variação
$A'=\dfrac{1}{2}(x'y + xy')$.
Logo neste mesmo instante,
$A'=\dfrac{-7}{2}cm^2/s$.

Outra forma (mais complicada) sem utilizar taxas
relacionadas:
 substituindo $y=\sqrt{15^2-x^2}$ na fórmula da área 
$A=\dfrac{xy}{2}=\dfrac{x}{2}\sqrt{15^2-x^2}$.
Assim, 
\[A'=\dfrac{1}{2}(x'\sqrt{15^2-x^2} +
x\dfrac{-2xx'}{2\sqrt{15^2-x^2}}).\]
Resubstituindo $y$ obtemos que:
\[A'=\dfrac{1}{2}(x'y - x^2\dfrac{x'}{y})=
\dfrac{1}{2}(1(9) - 12^2\dfrac{1}{9})=-7/2.
\]
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Um retângulo possui lados que variam com o tempo e está inscrito numa
região triangular conforme a 
%FIGURA 10 
figura
abaixo. Determine com que taxa a
área do retângulo está variando no instante em que sua altura $y$ mede
36 cm e está aumentando à taxa de 0,5 cm/s. Neste instante a área está
aumentando ou diminuindo?

% FIGURA 10 
\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1, >=latex]
  \draw[thick] (0,0) -- (2,3) -- (2,0) -- cycle;
  \draw[thin] (1,0) -- (1,1.5) -- (2,1.5);
  \path (1,0.75) node[right]{$y$};
  \draw[<->] (0,-0.2) -- (2,-0.2)node[midway,below]{40cm};
  \draw[<->] (2.2,0) -- (2.2,3)node[midway,right]{60cm};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

\end{pergunta}
\begin{resposta}
Vamos chamar de $x$ o outro lado do retângulo.
Por semelhança de triângulos,
$\dfrac{40-x}{40}=\dfrac{y}{60}$.
Quando $y=36$, resolvendo a equação obtemos que $x=16$.
Como,
$\dfrac{-x'}{40}=\dfrac{y'}{60}$,
 quando $y'=0,5$, $x'=-1/3$.

Assim a área do retângulo $A(t)=x(t)y(t)$ varia em função do tempo 
por $A'=x'y + xy'$. Logo  no instante $t$ quando
$y'=0,5, x'=-1/3, y=36, x=16$, temos que
$A'(t)=-4cm/s$. Logo a área está diminuindo neste instante.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Uma caixa está sendo puxada por uma corda que passa por uma roldana
presa a 1m acima do solo. Determine a taxa de variação do ângulo
$\theta$, indicado na 
%FIGURA 11 
figura
abaixo, no instante em que a caixa se
encontra a 1m do ponto $P$, situado abaixo da roldana, sabendo que a
caixa se desloca a 2m/min.

% FIGURA 11
\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1, >=latex]
   \fill[gray] (0,0) rectangle (-0.2, 0.2);
   \draw[thick] (0,0) rectangle (-0.2, 0.2);
   \draw (1.1,0) -- (1.1,0.8) node[midway,right]{1m};
   \draw [fill=gray] (1.1,0.8) circle (0.1cm);
   \draw[thick, rounded corners=0.3cm] (0,0.1) -- (1,1) -- (3,0.5);
   \draw[thick] (0,0) -- (3,0);
   \path (1.1,0) node[below] {$P$};
  %\draw[<->] (0,-0.1) -- (1.1,-0.1) node[midway,below]{1m};
  
  \draw  plot[smooth] coordinates
	       {(0.2, 0) (0.4,0.15)  (0.2,0.3)} ;
   \path (0.52, 0.20) node{$\theta$};
       \begin{scope} [scale=0.3,xshift=9.0cm]
      \draw[->] (1,2) -- (3, 1.5);
   \end{scope} 
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Seja $x$ a distância entre a caixa e o ponto $P$. Claro que
$\tan\theta(t)=\dfrac{1}{x(t)}$. Derivando obtemos que
\[\dfrac{\theta'}{\cos^2\theta}=-\dfrac{x'}{x^2}.\]
Quando $x(t)=1$, $\theta=\dfrac{\pi}{4}$. Como $x'=-2$ (o sinal é
negativo pois a caixa está sendo puxada, diminuindo o valor de $x$),
substituindo na relação acima, obtemos
$\dfrac{\theta'}{\cos^2(\pi/4)}=-\dfrac{-2}{1^2}$.
Logo, $2\theta'=2$, ou, $\theta'=1m/min$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Um cone está inscrito em uma esfera conforme mostra figura abaixo. 
Se o raio da esfera está
aumentando a uma taxa de 0,9 m/min e a altura do cone está aumentando
a uma taxa de 0,8 m/min, com que taxa está aumentando o volume do cone
no instante em que o raio da esfera mede 1m e a altura do cone mede
4/3m.
    \begin{center}
    \epsfig{file=cone-esfera.eps,width=.2\textwidth}
    \end{center}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Sejam $R(t)$ o raio da esfera,
$r(t)$ o raio e $h(t)$ a altura do cone inscrito na esfera.
Ligando-se o centro da esfera até um dos pontos do círculo da base do
cone observamos o triângulo retângulo com hipotenusa $R$ e catetos $r$
e $h-R$. Logo, por Pitágoras, 
\[(h(t)-R(t))^2 + r(t)^2 =R(t)^2.\]
Agora são dados que $R(t)=1$, $h(t)=4/3$.
Por esta relação obtemos que $r(t)=2\sqrt{2}/3$ 
(ou $r^2(t)=8/9$). Derivando e dividindo por $2$ obtemos que
 \[(h-R)(h'-R') + rr'=RR'.\]
Como $R'=0,9$, $h'=0,8$, $R=1$, $h=4/3$ e $r=2\sqrt{2}/3$,
 resolvendo para $r'$ obtemos que
 $r'=\frac{7}{5\sqrt{2}}$ ou $rr'=\dfrac{14}{15}$.

O volume do cone é $V(t)=\dfrac{\pi}{3} r(t)^2 h(t)$.
Assim a variação do volume do cone $V(t)$ é dado por
\[V'(t)=\dfrac{\pi}{3} (2r'(t)r(t)h(t) + r^2(t)h'(t)).\]
Substituindo os valores acima 
($r(t)r'(t)=\dfrac{14}{15}$ e $r^2(t)=8/9$)
obtemos que
$V'(t)=\dfrac{16\pi}{15} \text{m}^3/\text{min}$
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Dois carros, um dirigindo-se para o leste à razão de 20m/s e o outro
para o sul à razão de 15m/s, estão viajando em direção à interseção das
duas rodovias. À que razão os carros aproximam-se um do outro, no
instante em que o primeiro (direção leste) 
estiver a 400m e  o segundo (direção sul) a 300m da
interseção?
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Sejam $x$ e $y$ as posições dos carros cuja origem está na interseção. 
Pela orientação dos eixos $x'=-20$ e $y'=-15$ (velocidades negativas
pois ambos aproximam-se da interseção).
Se $d$ é a distância entre eles, por Pitágoras,
\[x^2(t)+y^2(t)=d^2(t).\] Derivando e simplificando obtemos que
$xx'+yy'=dd'$. Quando $x=400$ e $y=300$, $d=500$.
Assim, $400(-20)+300(-15)=500d'$. Logo,
$d'=-25m/s$ (estão se aproximando a 25m/s).
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Um balão eleva-se verticalmente do solo à razão de 3m/s. Quando o
balão está a 48m do solo, passa exatamente sob ele um automóvel
viajando a velocidade de 20m/s. Com que velocidade varia, 4(quatro)
segundos após, a distância entre eles?
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Seja $x(t)$ a posição do carro e $z(t)$ a altura do balão.
Agora por Pitágoras a
distância entre eles $d(t)$ satisfaz $d^2(t)= x^2(t) + z^2(t)$. 
Pelos dados, $x(0)=0$ e $z(0)=48$. Além disso, 
$x(4)=4(20)=80$ e $z(4)=48 + 3(4)=60$. Neste instante $t=4$ a
distância entre eles por Pitágoras é $d(4)=100$. 

Derivando (e dividindo por 2) obtemos que
$dd'=xx'+zz'$. 
No instante $t=4$, como
$d=100, x=80, x'=20, z=60, z'=3$, 
obtemos que
$100d'(4)=80(20)+60(3)$. Logo $d'(4)=17,8m/s$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Quando  o último vagão de um trem passa por baixo de um viaduto, um
carro cruza o viaduto numa rodovia perpendicular aos trilhos e a 10m
acima deles. O trem está a 20m/s e o carro a 40m/s. Com que velocidade
se afastam um do outro após 2s?
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Seja $x(t)$  a posição do carro e $y(t)$ a posição do trem com a 
a origem na interseção da rodovia e os trilhos do trem.
Agora por Pitágoras a
distância $d(t)$ satisfaz $d^2(t)= x^2(t) + y^2(t) +10^2$. 
Pelos dados, $x(0)=y(0=0$. Além disso, 
$x(2)=2(40)=80$ e $y(2)=2(20)=40$. No instante $t=2$ a
distância entre eles por Pitágoras é $d(2)=90$. 

Derivando (e dividindo por 2) obtemos que
$dd'=xx'+yy'$. 
No instante $t=2$, como
$d=90, x=80, x'=40, y=40, y'=20$, 
obtemos que
$90d'(2)=80(40)+40(20)$. Logo 
$d'(2)=\dfrac{400}{9}$ m/s.

Outra forma (mais complicada) sem utilizar taxas
relacionadas:
Colocando a origem na interseção, na altura do trilho do trem, com o
eixo $x$ na direção do movimento do carro e o eixo $y$ na direção do
movimento  do trem, 
o carro encontra-se no instante
$s$ em 
$c(s)=(40s, \ 0,\  10)$ e o trem (o final do último vagão) em 
$t(s)=(0, \ 20s,\  0)$. A distância $d(s)=\sqrt{(40s)^2 + (20s)^2 +
10}$. Assim, 
\[d'(s)=\dfrac{2\cdot 40s\cdot 40 + 2\cdot20s\cdot 20}{2\sqrt{(40s)^2 + (20s)^2 + 10}}.
\]
Calculando obtemos que
$d'(2)=\dfrac{400}{9}$ m/s.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
Um fusca que viaja à razão de 30m/s aproxima-se de um cruzamento.
Quando o fusca está a 120m do cruzamento um caminhão que viaja à
razão de 40m/s atravessa o cruzamento. O fusca e o caminhão estão
em rodovias que formam um ângulo reto. Com que rapidez separam-se o
fusca e o caminhão 2s depois que o caminhão passou pelo
cruzamento?
% Obs: 
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Colocando a origem na interseção e colocando
 $x(t)$ como posição do fusca e $y(t)$
do caminhão. 
Assim, a distância $d(t)$, por Pitágoras é $d^2(t)=x^2(t)+y^2(t)$.
Derivando (e simplificando) obtemos que 
$dd' = xx' + yy'$.  Dois segundos depois $x=120-2\cdot 30=60$ e
$y=2\cdot 40=80$. Assim, $d=100$. Como 
$x'=-30$  (sinal negativo pois o fusca está se
aproximando da interseção)
e $y'=40$,
$100d'= 60(-30) + 80(40)$. Logo $d'=-18 + 32=14$ m/s.


Outra forma (mais complicada) sem utilizar taxas
relacionadas:
Colocando a origem na interseção,  com eixo $x$ na direção do fusca e
o eixo  $y$ na direção do caminhão, o fusca encontra-se no instante
$s$ em 
$f(s)=(-30s + 120, \ 0)$ e o caminhão em 
$c(s)=(0, \ 40s)$. 
Note que o sinal negativo na velocidade do fusca é porque ele está se
aproximando da interseção.
A distância $d(s)=\sqrt{(-30s + 120)^2 + (40s)^2}$. Assim, 
\[d'(s)=\dfrac{2(-30s+120)(-30) +  2(40s)(40)}{2\sqrt{(-30s + 120)^2 + (40s)^2}}
.
\]
Calculando obtemos que
$d'(2)=14$ m/s.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Dois lados paralelos de um retângulo aumentam à razão de 2cm/s, mas os
outros dois lados diminuem de tal modo que a figura permaneça um
retângulo de área constante igual a $50 cm^2$. Qual a velocidade com
que o
perímetro varia quando o lado que aumenta mede 5cm?
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Chamando de $x$ e $y$ os lados do retângulo, temos que
$x(t)y(t)=50$. Assim, $x'y + xy'=0$. Como $x'=2$ e $x=5$, $y=10$ (a
área é 50!) e como $2\cdot 10 + 5y'=0, y'=-4$.
Agora o perímetro $P(t)=2(x(t) + y(t))$. Assim,
$P'(t) = 2(x'(t) + y'(t))$. Logo,
$P'(t)=2(2-4)=-4m/s$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Um quadro de 1m de altura é colocado em uma parede de tal forma que
sua base esteja no mesmo nível dos olhos de um observador que está se
aproximando da parede a uma velocidade de 2m/s. Com que velocidade a
medida do ângulo de visão do quadro estará variando quando o
observador estiver a 2m da parede?
 \begin{center}
    \epsfig{file=quadro-parede.eps,width=.5\textwidth}
 \end{center}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Seja $d(t)$ a distância entre a pessoa e a parede em função do tempo.
Seja $\theta(t)$ o ângulo de visão do quadro.
Logo $\tan(\theta(t))=\dfrac{1}{d(t)}$.
Assim, 
\[\dfrac{\theta'(t)}{\cos^2\theta(t)} =
-\dfrac{d'(t)}{d^2(t)}.\]
Por Pitágoras, a hipotenusa é $\sqrt{5}$ quando os catetos são $1$ e
$2$. Assim, $\cos(\theta)=\dfrac{2}{\sqrt{5}}$.
Substituindo na equação acima (note que $d'(t)=-2$ pois a distância
está diminuindo) obtemos que
$\theta'(t)=\dfrac{2}{5}$rad/s.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Uma calha horizontal possui 100cm de comprimento e tem como seção
transversal um triângulo isósceles de 8cm de base e 10cm de altura
conforme mostra a figura abaixo. %FIGURA 1.

    \begin{center}
    \epsfig{file=calha.eps,width=.2\textwidth}
    \end{center}
  
Devido à chuva, a água em seu interior está se elevando.
Quão rápido o volume de água em seu interior estará
aumentando no instante em que o nível da água for de 5cm e estiver 
aumentando 
a uma razão de 
$1/2$ cm/min? 
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Seja $h$ o nível de água e $b$ a base do triângulo contendo água. Por
semelhança de triângulos, $\dfrac{h}{10}=\dfrac{b}{8}$.
Assim, quando o nível $h=5$ a base $b=4$.
Suponha que $h'=1/2$ (velocidade de subida do nível de água).
Como $\dfrac{h'(t)}{10}=\dfrac{b'(t)}{8}$,
$b'(t)=2/5$.
Como o volume $V(t)=50 h(t)b(t)$ ($1/2$ base vezes altura do triângulo
vezes 100), $V'= 50 (hb' + h'b)=50(5(2/5) + 1/2(4)) = 200 cm^3/min$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Uma mulher de 1,80m de altura caminha em direção a um muro a uma razão
de 4m/s. Diretamente atrás dela e a 40m do muro está um refletor 3m
acima do nível do solo. 

Quão rápido o comprimento da sombra da mulher estará variando no muro
quando ela estiver  a meio caminho entre o refletor e o muro? A sombra
estará esticando-se ou encurtando-se?
 \begin{center}
    \epsfig{file=mulher-muro.eps,width=.7\textwidth}
 \end{center}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Seja $x(t)$ a distância da mulher até o muro e $s(t)$ o comprimento da
sombra no muro. Considere a reta saindo
do refletor, passando pela cabeça da mulher até encontrar o muro.
Igualando $\dfrac{\Delta y}{\Delta x}$ do intervalo $0$ até $x$ e de
$x$ até $40$ obtemos que
\[\dfrac{1,80-s(t)}{x}=\dfrac{3-1,80}{40-x(t)}=\dfrac{1,2}{40-x(t)}.\]
Logo, $(1,80-s(t))(40-x(t))=1,2x(t)$.
Logo quando $x(t)=20$ (meio caminho), $s(t)=3/5$.
Derivando obtemos que
 \[(-s')(40-x) + (1,80-s)(-x')=1,2x'.\]
 Substituindo $x=20, s=3/5, x'=-4$ (é negativa pois $x$ diminui quando
 caminhamos na direção do muro) obtemos que
 $s'=\dfrac{12}{25}= 0,48 m/s$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Considere a parábola $y=-x^2+1$ na 
%FIGURA 2 
figura
abaixo, onde a reta $t$ é
tangente à parábola no primeiro quadrante em cada ponto $P(x,y)$.
Sabendo que a taxa de variação da abscissa de $P$ (coordenada $x$) 
é de 2cm/min,
determine a taxa de variação do lado $MQ$ do triângulo $PMQ$, quando o
ponto de tangência é $P_0(1/\sqrt{2},\ 1/2)$.

% FIGURA 2

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5, ,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1.5}{2.0}
  \eixoy{-1}{2}
  \plotFUN{-x*x +1} {$y=-x^2+1$} {domain=-1.5:1.5,
  id=fig2fun,smooth,samples=130}
  \plotFUN{0.75 + 0.5 - x} {$t$} {thin, domain=-0.6:2.0,
  id=fig2der,smooth,samples=100}
  \marcaPONTO[1.5]{(0.5, 0.75)}
  \marcaPONTO[1.5]{(1.25, 0)}
  \marcaPONTO[1.5]{(0.5, 0)}
  \path (0.5,0) node[below]{$M$};
  \path (1.25,0) node[above]{$Q$};
  \path (0.5,0.75) node[above]{$P$};
  \draw (0.5,0.75) -- (0.5,0);
  \draw (0.5,0.2) -- (0.7,0.2) -- (0.7,0);
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}


\end{pergunta}
\begin{resposta}
Se $P=(x_0,y_0)$, a equação da reta tangente $t$ que passa em $P$ é
$y-y_0 = -2x_0(x-x_0)$. Como $y_0=-x_0^2 +1$,
a equação de $t$ é:
$y=1-x_0^2 -2x_0(x-x_0)$. O Ponto $Q$ é a interseção de $t$ com o eixo
$x$. Basta colocar $y=0$ na equação da reta $t$ para se obter que
a coordenada $x$ de $Q$ é: $x_0 + \dfrac{1-x_0^2}{2x_0}$.
Note que $M=(x_0,0)$. Assim,
 $MQ=\dfrac{1-x_0^2}{2x_0}$.
 Logo \\
 $MQ'(t)= \dfrac{ -2x_0(t)x_0(t)'(2x_0(t)) - (1-x_0^2)
 2x_0'(t)}{4x_0(t)^2}$.
 Simplificando,\\
 $MQ'(t)= \dfrac{-4x_0^2(t)x_0'(t) - (1-x_0^2)2x_0'(t)}{4x_0(t)^2}$.
 Tomando $x_0=1/\sqrt{2}$, obtemos que
 $MQ'(t)=-3 cm/min$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
%FIGURA  3 
Na 
figura abaixo, $P(x_0, y_0)$ é o ponto de tangência da reta $t$ com
a curva $y=\dfrac{1}{x}$, $x>0$.
Sabendo que  o ponto $P$ se desloca sobre a curva mostre que:

(a) O triângulo $OPQ$ é sempre isósceles;

(b) A taxa de variação da área do triângulo $OPQ$ independe da
velocidade com que o ponto $P$ se desloca.

% FIGURA 3 
\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1, ,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1.0}{3.5}
  \eixoy{-1}{2.5}
  \plotFUN{1/x} {$y=1/x$} {domain=0.45:2.5,
  id=fig2fun,smooth,samples=130}
  \plotFUN{2-x} {$t$} {thin, domain=-0.5:2.5,
  id=fig2der,smooth,samples=100}
  \marcaPONTO[2]{(0, 0)}
  \marcaPONTO[2]{(1, 1)}
  \marcaPONTO[2]{(2, 0)}
  \draw (0,0) node[below right]{$O$} -- (1,1);
  \path (1,1) node[above right]{$P$};
  \path (2,0) node[below]{$Q$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Se $P=(x_0,y_0)$, a equação da reta tangente $t$ que passa em $P$ é
$y-y_0 = -\dfrac{1}{x_0^2}(x-x_0)$. Como $y_0=\dfrac{1}{x_0}$,
a equação de $t$ é:
$y=\dfrac{1}{x_0} -\dfrac{1}{x_0^2}(x-x_0)$. 
O Ponto $Q$ é a interseção de $t$ com o eixo
$x$. Basta colocar $y=0$ na equação da reta $t$ para se obter que
a coordenada $x$ de $Q$ é: $2x_0$.

(a) Como $Q=(2x_0,0)$ (veja contas acima), a distância $OP$ é igual a
distância $PQ$ que é igual a $\sqrt{x_0^2 + y_0^2}$.

(b)  A altura do triângulo $OPQ$ é igual a $y_0$ e suas base é $2x_0$.
Logo sua área é $2x_0y_0/2=x_0y_0$. Como $y_0=\dfrac{1}{x_0}$, a área
de $OPQ$ é igual a $1$ sempre. Na realidade a taxa de variação é zero,
independente da velocidade com que $P$ se desloca.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

